\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\mode<presentation> {
\usetheme{Madrid}
}
\usepackage{wasysym}  % diameter, emptyset
\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

\title[Elosztott önmódosító binfák]{A kommunikációs minták hatása elosztott önmódosító bináris keresőfákban}

\author{Hartner Stefánia, Beringer Zsolt} % Your name
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Áttekintés} 
\tableofcontents
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Fogalmak, definíciók} % Sections can be created in order to organize your presentation into discrete blocks, all sections and subsections are automatically printed in the table of contents as an overview of the talk
%------------------------------------------------

\subsection{Önmódosító adatszerkezetek} % A subsection can be created just before a set of slides with a common theme to further break down your presentation into chunks
\begin{frame}
\frametitle{Önmódosító adatszerkezetek}
Sleator és Tarjan adatszerkezet ötlete: Cél a leggyakrabban keresett elem gyors elérése.
\begin{itemize}
	\item Splaytree: bináris keresőfa, melynél a keresés a gyökérből indul.
	\item SplayNet: Splaytree elosztott változata.
	\begin{itemize}
		\item Kommunikáció tetszőleges csúcsok között
		\item cél: gyakran kommunikáló csúcsok legyenek közel egymáshoz
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{SplayNet}
\begin{frame}
\frametitle{SplayNet}
\begin{itemize}
	\item A pozícióváltáshoz szükséges információk lokálisak:
	\begin{itemize}
		\item Szülő csúcs
		\item Gyerek csúcsok
		\item Célcsúcsok távolsága (út hossza)
	\end{itemize}
	\item SplayNet: Splaytree elosztott változata.

	\item Elemzése az eredi SplayNet cikkben Empirikus entrópia módszerrel történik. \\
	\item Itt most egy analitikus megközelítést láthatunk majd. \\
	\item Ehhez a Basic Network Creation Games módszer egy módosított változatás használjuk.
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Forgatás}

\begin{frame}
\frametitle{SABST játék}
Self-Adjusting Binary Search Tree game ~ Önmódosító Bin. Kerfa. játék
\begin{block}{Definíció}
$\Gamma = (G_C, G_I)$ \\
$V = \{1..n\}$ játékosok halmaza \\
$G_C = (V, E_C)$ a kapcsolati gráf, amely módosul a játék során \\
$G_I = (V, \overrightarrow{E_I})$ kommunikációs érdekek grája. \\
$IS(v) := \{ u \in V : (v,u) \in \overrightarrow{E_I} \}$ egy adott csúcs érdeklődési halmaza
\end{block}
\begin{block}{Mélység}
$v \in V: depth(v)$ a gyökértől az v-ig vezető út hossza. \\
$depth(u) < depth(v)$ jelentése: v fölött van u \\
$depth(u) \ge depth(v)$ jelentése: v alatt van u \\
\end{block}
\end{frame}



%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{SABST játék}
\begin{block}{Metszés}
$(u,v), (x,y) \in \overrightarrow{E_I}$ metszik egymást, ha \\
$y \notin [u,v] \ni x $ ha $u<v$ \\
$y \notin [v,u] \ni x$ ha $v<u$
\end{block}
\begin{block}{Sajátköltség}
$c(v) := \sum_{u \in IS(v)} d(v,u)$ ahol $d(v)$ a legrövidebb út $u$ és $v$ között $G_C$-ben
\end{block}
\begin{block}{Szociális költség}
$c(G_C) := \sum_{v \in V} c(v)$
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Forgatások}
Cél a kommunikációs távolságok $c(v)$ csökkentése.
\begin{itemize}
\item Csúcs egyszeri önforgatása felfele
\item Csúcs többszöri önforgatása felfele
\item IS(u)-ban lévő csúcsok felfele forgatása
\end{itemize}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=11cm]{Figure_1}
  \caption{x egyszeri forgatása}
  \label{fig:rot}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Forgatás}
\begin{block}{Forgatás menete}
	A forgatás menetekre osztott:
	\begin{itemize}
		\item Egy kör akkor ér véget, ha $\forall u : IS(u) \not= \diameter$ szerzett egy jobb választ
		\item Nincs sorrend kikényszerítve a körön belül.
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Jobb válasz}
	Ha forgatások következtében csökken $c(u)$, akkor azt jobb válasznak nevezzük.
\end{block}
\begin{block}{Legjobb válasz}
	Maximális $c(u)$ csökkenés esetében legjobb válasznak nevezzük.
\end{block}


\end{frame}


%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Konvergencia}
\begin{block}{Forgatási egyensúly}
	Egy $G_C$ forgatási egyensúlyban van, ha egy csúcs sem tud jobb választ adni.
\end{block}
\begin{block}{Konvergencia}
	Egy SABST-játék konvergál, ha minden legjobb válasz sorrendje Forgatási egyensúlyba jut.
\end{block}
\begin{block}{Price of Anarchy}
	$PoA = \frac{max\ \{c(G_C) | G_C\  \text{forgatási egyensúlyban van} \}}{min \{c(G_C)\} }$ \\
	A Legrosszabb SABST-játék által elérhető helyzet összehasonlítása az optimális megoldással.
\end{block}
\end{frame}


%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Egyensúlyi helyzet létezése}
Nincs minden esetben forgatási egyensúly.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=11cm]{Figure_2}
  \caption{$\Gamma$, ahol nincs egyensúlyi helyzet}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Price of Sinking}
\begin{block}{Nyelő egyensúly}
	Egy adott SABST példányhoz ($\Gamma = (G_C, G_I)$) tartozik. \\
	$G_S = (V^{\text{*}} , E^{\text{*}})$ konfigurációs gráf \\ 
	$V^{\text{*}}$ : minden lehetséges $G_C$ elrendezés $V$-re (Elemei a lehetséges BST-k) \\
	$E^{\text{*}}$ : (u, v) elem, ha u-hoz képest egy jobb válasz van v-ben \\
	A nyelő egyensúly egy erősen összefüggő komponens a $G_S$-ben
\end{block}

\begin{block}{wcPoS}
	$wcPoS = \frac{max\ \{c(G_C) | G_C\ \text{nyelő egyensúlyban van}  \}}{min \{c(G_C)\} }$
\end{block}


\end{frame}




%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Kommunikációs konfliktusok típusai}
\begin{itemize}
\item Kör a kommunikációs gráfban
\item Bináris keresőfa konfliktus: Ha a $G_C$ egy bináris keresőfa a csúcs címkék szerint, akkor az $\overrightarrow{E_I}$-ben vannak egymást metsző élek.
\item $\exists d^{-}(v)>1: (u,v) \in \overrightarrow{E_I}$
\end{itemize}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=11cm]{Figure_3}
  \caption{Kommunikációs konfliktusok fajtái}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Forgatási egyensúly: Tételek a konvergenciáról}
%------------------------------------------------
\subsection{Elégséges feltételek}
\begin{frame}
\frametitle{Elégséges feltételek a konvergenciához I.}
\begin{block}{Lemma}
$\Gamma = (G_C, G_I)$ SABST-játék, $G_I$ bináris keresőfa $\Rightarrow{\Gamma}$  szociális optimumhoz konvergál.
\end{block}
\begin{block}{Bizonyítás (vázlat)}
	A forgatás menetekre osztott:
	\begin{itemize}
		\item A gráf csúcsait {boldog, boldogtalan} címkékkel látjuk el, annak függvényében, hogy a legjobb válaszukat adják-e jelenleg.
		\item Legyen $H = \{ v \in V | G_{I}$-beli v alatti részfa $\forall$ csúcsa boldog $\}$
		\item Állítás: $|H| \nearrow $
		\begin{itemize}
			\item A boldog tulajdonság a fában felfele propagál, mert csak jobb és bal forgatásokat végzünk a fán.
		\end{itemize}
		\item A szociális optimum elérését indirekt bizonyítjuk: egy másik forgatási egyensúlyba kerülő gráfról belátjuk, hogy $G_I$-vel ugyan abba az \\
			  egyensúlyi helyzetbe kerül.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Megjegyzések}
\begin{block}{Megjegyzés}
	\begin{itemize}
		\item Ebből bináris fákra PoA = 1 következik.
		\item Az állítás megadható csillag gráfokra is, viszont ott PoA=2.
		%todo: kép
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{A csúcsok kölcsönhatása}
\begin{frame}
\frametitle{A csúcsok kölcsönhatása}
\begin{block}{Állítás}
Legyen:
	\begin{itemize}
		\item $E'_I G_I$-beli konflikus nélküli élkomponens;
		\item V' = $\{ v \in V | \exists u \in V \land (u,v) \in E'_I \lor (v,u) \in E'_I \}$;
		\item $e_I = (u',v')$.
	\end{itemize}
Ha $e_I \not\in E'_I \land e_I$ nem áll konfliktusban $E'_{I}$-$vel \iff u' \land v'$ nem hatnak a sajátköltségekre V'-ben, forgatási egyensúly esetén.
\end{block}
\begin{block}{Következmény}
Ha:
	\begin{itemize}
		\item $E'_I$, $E''_I$ két konfliktus nélküli komponens $G_I$-ből;
		\item $V', V''$ a fenti állításban szereplővel analóg módon definiáltak;
		\item $E' \cap E'' = \emptyset \land V' \cap V'' = \emptyset$
	\end{itemize}
$\implies V''$ nem hat $V'$ költségeire.
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Nyelő egyensúly: A konvergencia vizsgálata}
%------------------------------------------------
\subsection{Nyelő egyensúlyok}
\begin{frame}
\frametitle{A nyelő egyensúly unicitása}
\begin{block}{Lemma}
Legyen $\Gamma$ SABST-játék, $\tau$ válaszadási sorrend egy $G_S$ konfigurációs állapothoz $\Gamma$-ból: $G_S = (V^*,E^*)$. \\
Ha $\forall s' \in V^*$ : $\tau$(s') $\rightarrow$ s $\implies$ s az egyetlen nyelő egyensúlyi helyzet.
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{A csúcsok kölcsönhatása}
\begin{frame}
\frametitle{A csúcsok kölcsönhatása}
\begin{block}{Állítás}
Legyen:
	\begin{itemize}
		\item $E'_I \subset E_I$;
		\item $V' = \{ v \in V | \exists u \in V \land (u,v) \in E'_I \lor (v,u) \in E'_I \}$;
		\item $e_I = (u',v')$.
	\end{itemize}
Ha $u',v' \not\in V' \land e_I$ nem áll konfliktusban $E'_I$-vel $\iff u', v'$ nem hat $V'$ csúcsainak sajátköltségeire egyik nyelő egyensúlyi állapotban sem.
\end{block}
\end{frame}


%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Következmények}
\begin{block}{Következmény I.}
Legyen:
	\begin{itemize}
		\item $E'_I$, $E''_I$ két összefüggő komponens, amik nem állnak konfliktusban $G_I = (V,E_I)$-vel;
		\item $V' = \{ v \in V | \exists u \in V \land (u,v) \in E'_I \lor (v,u) \in E'_I \}$;
		\item $V'' = \{ v \in V | \exists u \in V \land (u,v) \in E''_I \lor (v,u) \in E''_I \}$;
		\item $E' \cap E'' = \emptyset \land V' \cap V'' = \emptyset$
	\end{itemize}
Ha $\forall e'' \in E''$ : $e''$ nem áll konfliktusban $E'_I$-vel $\iff V''$ nem hat $V'$ sajátköltségeire nyelő egyensúlyban.
\end{block}
\begin{block}{Következmény II.}
Konfliktusban álló komponenseket külön kezelhetünk egyetlen kölcsönösen konfliktusban álló komponensként.
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Konfliktusok vizsgálata}
%------------------------------------------------
\subsection{Ciklikus konfliktus}
\begin{frame}
\frametitle{Ciklikus konfliktus}
\begin{block}{Def}
Csak egyszerű köröket vizsgálunk. \\
$G^{c.c.}_I = (V,E_I)$ 
	\begin{itemize}
		\item $V= \{1,...,n\}$
		\item $E_I = \{ (n,1) \} \cup \bigcup\limits_{i=1}^{n} (i,i+1) $
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ciklikus konfliktus}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{figure_cyclic}
  \label{fig:rot}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Állítások a ciklikus konfliktusról}
\begin{block}{Tétel}
Legyen $\Gamma^{c.c.}$ SABST-játék $\implies$ wcPoS = $\mathcal{O}(1)$.
\end{block}
\begin{block}{Lemma}
$\Gamma^{c.c.}$ SABST-játékra minden állapot a nyelő egyensúlyban $2(n-1)$ szociális költséggel rendelkezik.
\end{block}
\begin{block}{Lemma}
$\forall$ szociális optimum $\Gamma^{c.c.}$-ben $\Omega{(2(n-1))}$ költséggel rendelkezik.
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{BST és fókuszpont konfliktus}
\begin{frame}
\frametitle{BST konfliktus}
\begin{block}{Def}
Csak alsó becslést adunk wcPoS-ra, a felsőt nem vizsgálták. \\
$G^{d.c.}_I = (V,E_I)$ 
	\begin{itemize}
		\item $V= \{1,...,n\}$
		\item $E_I = \bigcup\limits_{i=1}^{n/2} (i,i+n/2) $
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{BST konfliktus}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{figure_bst}
  \label{fig:rot}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Állítások a BST konfliktusról}
\begin{block}{Tétel}
Legyen $\Gamma^{d.c.}$ SABST-játék $\implies$ PoS = $\Omega(n/log{}n)$.
\end{block}
\begin{block}{Lemma}
$\Gamma^{d.c.}$ konfigurációs gráfjában !$\exists$ nyelő egyensúly, az állapot szociális költsége: $\Theta(n^2)$.
\end{block}
\begin{block}{Lemma}
$\Gamma^{d.c.}$-beli szociális optimum költsége max $\mathcal{O}(n\log{}n)$
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Fókuszpont konfliktus}
\begin{block}{Def}
Az előzőekhez hasonlóan: \\
$G^{f.c.}_I = (V,E_I)$ 
	\begin{itemize}
		\item $V= \{1,...,n\}$
		\item $E_I = \bigcup\limits_{i=1}^{n-1} (i,n) $
	\end{itemize}
A lehető legnagyobb méretű konfliktussal megadva.
\end{block}
\begin{block}{Tétel}
Legyen $\Gamma^{f.c.} = (G_C, G^{f.c.}_I$) SABST-játék $\implies$ PoS = $\Omega(n/log{}n)$.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Fókuszpont konfliktus}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{figure_focal}
  \label{fig:rot}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Önzetlen stratégia}
%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Önzetlen stratégia}
\begin{block}{Def}
A mohó stratégiát önzetlenre cseréljük le: 
	\begin{itemize}
		\item A csúcsok költsége a szociális költség: $\sum_{p \in V} v_{connection cost}$.
		\item Ez egy ún. ANB verziója lesz a SABSTG-nek (másoknál ordinal potential game).
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Állítás (N.B.)}
Az önzetlen verzió garantáltan konvergál.
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Állítások az önzetlen stratégiáról}
\begin{block}{Lemma}
Léteznek olyan SABSTG-k, aminek az ANB verziója forgatási egyensúlyba kerül és a szociális költsége jobb, mint az eredeti modellé.
\end{block}
\begin{block}{Lemma}
Léteznek olyan SABSTG-k, aminek az ANB verziója forgatási egyensúlyba kerül, de a szociális költsége rosszabb, mint a legalacsonyabb nyelő egyensúlyé SABST-ban. \\
Sőt, az ANB lehet olyan rossz, mint a worst case nyelő egyensúly az eredeti modellen.
\end{block}
\end{frame}


%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Példa az ANB nyelő egyensúlyról}
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=11cm]{Figure_10}
  \label{fig:rot}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Nyitott problémák}
%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Nyitott problémák}
\begin{block}{Felvetés}
Érdemes lenne megvizsgálni, hogy a kombinált konfliktusokról mi mondható el (PoS és teljesítmény szempontból).
\end{block}
\end{frame}

\end{document} 